\chapter{Umsetzung der Synchronisation im Ossobook-System}
\label{fundierung}

Dieses Kapitel besch"aftigt sich mit der eigentlichen Umsetzung der Synchronisation. Hierzu wird in Abschnitt \ref{konzept} ein Konzept entwickelt, wie im Ossobook-System mit den drei in Kapitel \ref{problemklassen} vorgestellten Problemklassen eines Intermittently Synchronized Database System umzugehen ist. Nebenbei werden aus den gew"ahlten L"osungsans"atzen resultierende Probleme bei der Nutzung der Ossobook-Synchronisationsfunktion vorgestellt. Damit richtet sich dieses Unterkapitel sowohl an die Ossobook-Administratoren als auch an die Ossobook-Software-Entwickler.

Abschnitt \ref{syn}, das sich mit der tats"achlichen Implementierung der Synchronisationsfunktion besch"aftigt, ist hingegen haupts"achlich f"ur die Entwickler gedacht. Dennoch werden auch hier verschiedene Probleme aufgegriffen, die durch die Einf"uhrung der Synchronisation entstehen. Um den Administratoren die Suche nach bestimmten Problemen und deren L"osung zu erleichtern, gibt es im Anhang \ref{guide} einen kleinen Guide, in dem nachgeschlagen werden kann, in welchem Abschnitt welches Problem behandelt wird.

\section{Theoretische "Uberlegungen zur Umsetzung der Synchronisation}
\label{konzept}

In Kapitel \ref{problemklassen} wurden bereits die drei wichtigen Punkte beschrieben, die bei der Konzeption eines Intermittently Synchronized Database System zu beachten sind. In den folgenden Abschnitten \ref{rep-osso} bis \ref{unzuverlässig} soll nun gekl"art werden, wie die einzelnen Punkte "`Replikation"', "`Synchronisation"' und  "`Fehlertoleranz"' im Ossobook-System zu behandeln sind. Insbesondere werden Konfliktstrategien f"ur die verschiedenen Konfliktarten vorgestellt und ein grober Algorithmus f"ur den Umgang mit Kommunikationsfehlern w"ahrend des Synchronisationsvorgangs angegeben. F"ur die Realisierung der entstehenden Konzepte sind Anpassungen des Ossobook-Datenbankschemas notwendig, die ebenfalls in diesem Kapitel vorgestellt werden.

Damit eignet sich dieses Kapitel f"ur Administratoren, die einen Einblick in das neue Datenbankschema gewinnen wollen und "uber evtl. Fehlerquellen w"ahrend des Synchronisationsvorgangs informiert sein m"ussen. Au"serdem richtet es sich an die Ossobook-Software-Entwickler, die dieses Wissen brauchen, um bei der Weiterentwicklung der Ossobook-Software das Synchronisationskonzept einhalten zu k"onnen. 


\subsection{Replikation im Ossobook-System}
\label{rep-osso}

Im Ossobook-System bildet die zentrale Datenbank die Replikationsquelle, von der aus Daten auf die lokalen Datenbanken, die Replikationssenken, repliziert werden. 

Dabei m"ussen je nach Tabellenkategorie (vgl. Kapitel \ref{ossobook-datenbank}) unterschiedliche Replikationsstrategien eingesetzt werden. Die Verwaltungstabelle "`version"' darf \textbf{nicht repliziert} werden, da hier die Informationen gespeichert sind, die f"ur jede Ossobook-Datenbank und -Software spezifisch sind. 

Die Merkmalstabellen wie "`geschlecht"' oder "`tierart"' werden \textbf{vollst"andig} auf die lokalen Datenbank \textbf{repliziert}. Nur so kann jeder Nutzer alle Codes nutzen.

Bei der dritten Kategorie, den Projektinformationstabellen, kann der Nutzer selbst bestimmen, welche Projekte er auf seiner lokalen Datenbank braucht. Deswegen werden die einzelnen Datens"atze nach Projektzugeh"origkeit gruppiert. Entschlie"st sich ein Nutzer, ein Projekt auf seine lokale Datenbank zu replizieren, m"ussen alle zugeh"origen Datens"atze der Tabellen "`projekt"', "`eingabeeinheit"', "`masse"' und "`artefaktmaske"' auf seine lokale Datenbank "uber\-tra\-gen werden, insofern er f"ur das enstprechende Projekt mindestens eine Leseberechtigung  besitzt. Es handelt sich hier also um \textbf{horizontale Fragmentierung}.


\subsection{Synchronisation im Ossobook-System}
\label{auflösung}

W"ahrend der Synchronisation werden verschiedene "Anderungen zwischen den einzelnen Datenbanken ausgetauscht. Hierbei stellt sich die Frage, ob dies anwendungs- oder datensatzbasiert geschehen soll.

Zwischen zwei Synchronisationen kann u.U. sehr viel Zeit vergehen, sodass sowohl an der zu synchronisierenden lokalen als auch an der globalen Datenbank eine gro"se Menge an "Anderungen vorgenommen worden sein k"onnten. Diese beinhalten v.a. neu eingef"ugte Datens"atze. W"urde im Ossobook-System der anweisungsbasierte Synchronisationsansatz gew"ahlt, so betr"afen die nachgef"uhrten UPDATE-Anweisungen bei der Reintegration eine Menge an zwischenzeitlich eingef"ugten Datens"atzen, die zum eigentlichen Ausf"uhrungszeitpunkt auf der lokalen Datenbank gar nicht existierten. Dies h"atte starke, unerw"unschte Nebeneffekte, sodass von diesem Ansatz abgesehen wird, und im Ossobook-System die \textbf{datensatzbasierte Synchronisation} angewendet wird.

Im Ossobook-System werden die Merkmalstabellen vollst"andig auf die lokalen Datenbanken repliziert. "Anderungen an den lokalen Merkmalstabellen soll es aber nicht geben. Deswegen ist eine Reintegration nicht vorgesehen und es kommt nur der Synchronisationsschritt "`R"uck"ubertragung"' zum Tragen. Damit werden Konflikte von vornherein vermieden.

"Anderungen an den Projekt- und Knochendaten hingegen werden zus"atzlich auch auf den lokalen Datenbanken vorgenommen. Ziel ist es, diese wieder in die globale Datenbank zu reintegrieren. Damit werden f"ur die Synchronisation der Projektdaten beide Synchronisationsschritte ausgef"uhrt. 

Da grunds"atzlich alle Projekte auf allen Datenbanken vorkommen und ge"andert werden k"onnen, k"onnen beim Reintegrationsschritt Widerspr"uche auftreten, wodurch das Ossobook-System ggf. inkonsistent wird. Deswegen muss es im Os\-so\-book-Sys\-tem eine Konfliktstrategie geben, die in den folgenden Unterkapitel \ref{primär} bis \ref{update} f"ur die verschiedenen Konfliktarten (vgl. Kapitel \ref{konfliktarten}) vorgestellt wird.


\subsubsection{Prim"arschl"usselduplikate}
\label{primär}

W"ahrend einer Ausgrabung werden viele verschiedene Knochen""(fragmente) gefunden, die in die Ossobook-Datenbank aufgenommen werden m"ussen. Geschieht dies vor Ort, so kann es passieren, dass Datens"atze, die sp"ater reintegriert werden sollen, dieselbe "`ProjNr"', dieselbe "`eingabeeinheit"'-ID, dieselbe "`MassID"' oder dieselbe "`artefaktmaske"'-ID haben wie ein bereits in der zentralen Datenbank gespeicherter Datensatz. Da im Ossobook-System sehr viele Einf"ugungen vorgenommen werden, ist die Kollision zweier Prim"arschl"ussel sehr wahrscheinlich. Diese Konfliktart gilt es deswegen grunds"atzlich auszuschlie"sen.

Hierf"ur bekommt jede Datenbank (und damit der mobile Client) einen eindeutigen Identifikator, der jeweils in der entsprechenden Datenbank gespeichert wird: Die Tabelle "`version"' wird um das Feld "`\textbf{Datenbanknummer}"' erweitert.

Um keine Datenbanknummer doppelt zu vergeben, muss zentral die letzte vergebene Datenbanknummer gespeichert werden. Hierzu wird die Tabelle "`version"' um das Feld "`\textbf{Useranzahl}"' erg"anzt, das nur f"ur die globale Datenbank relevant ist. Auf der lokalen Datenbank wird es nicht genutzt und bleibt leer, da die Verwaltungstabelle "`version"' nicht synchronisiert wird.

Wird eine neue lokale Datenbank auf einem mobilen Client eingerichtet, muss sie also einen Datenbankidentifikator bekommen. Hierzu wird die n"achste zu vergebende Datenbanknummer aus der globalen Datenbank gelesen:

~\\
\texttt{
START TRANSACTION;\\
\hspace*{2mm}UPDATE ossobook.version SET Useranzahl=Useranzahl+1;\\
\hspace*{2mm}SELECT Useranzahl-1 FROM ossobook.version;\\
COMMIT;
}

~\\
Anschlie"send wird nach dem Anlegen der lokalen Datenbank und den zugeh"origen Tabellen folgender Datensatz in die "`versions"'-Tabelle eingef"ugt:

~\\
\texttt{
INSERT INTO ossobook.version\\
\hspace*{2mm}(ossobooversion, dbversion, Datenbanknummer) VALUES\\
\hspace*{2mm}($<$ossobooversion$>$, $<$dbversion$>$, <gelesene Datenbanknummer>);
}

~\\
Jetzt kann der Prim"arschl"ussel der vier Projektinformationstabellen um den Datenbankidentifikator erweitert werden. Aus dem Prim"arschl"ussel "`ProjNr"' der Tabelle "`projekt"' wird ("`ProjNr"', "`Datenbanknummer"')\footnote{Im Folgenden wird der Einfachheit der Prim"arschl"ussel der Tabelle "`projekt"' als Projektidentifikator bezeichnet.}, aus "`ID"' der Tabelle "`eingabeeinheit"' ("`ID"', "`Datenbanknummer"'), aus "`ID"' der Tabelle "`artefaktmaske"' ("`ID"', "`Datenbanknummer"') und aus "`MassID"' der Tabelle "`masse"' ("`MassID"', "`Datenbanknummer"'). 

Entsprechend werden die Fremdschl"ussel in den Tabellen "`eingabeeinheit"' und "`projektrechte"'\footnote{Die Tabelle "`projektrechte"' wurde bereits in Kapitel \ref{rechte} vorgestellt.} angepasst: Der Fremdschl"ussel "`ProjNr"' wird zu ("`ProjNr"', "`DBNummerProjekt"'), "`artefaktID"' zu ("`artefaktID"', "`DBNummerArtefakt"') und "`massID"' zu ("`massID"', "`DBNummerMasse"').

Die Einf"uhrung neuer Prim"ar- und Fremdschl"ussel hat zur Folge, dass alle Methoden in der Ossobook-Software, die einen Schl"ussel der Projektinformationstabellen nutzen, angepasst werden m"ussen. Dies betrifft u.a. die neuen Funktionen "`newProject()"', "`deleteArtefaktMaske(\punkte)"', "`insertIntoMasse(\punkte)"' und "`updateEingebaeeinheit(\punkte)"' des "`ProjectManagers"', des "`ArtefactManagers"', des "`MassManagers"' und des "`InputUnitManagers"'.

~\\
Solange diese neuen Prim"arschl"ussel richtig eingesetzt und die Datenbanknummern korrekt verwaltet werden, gibt es im Ossobook-System keine Pri\-m"ar\-schl"us\-sel\-du\-pli\-ka\-te.

~\\
In der Ossobook-Datenbank gibt es zwei Unique-Index-Constraints: das Feld "`PIN"' ist innerhalb Tabelle "`benutzer"', das Feld "`ProjName"' innerhalb der Tabelle "`projekt"' eindeutig. Da die "`benutzer"'-Tabelle zu den Merkmalstabellen geh"ort und somit lokal nicht ge"andert wird, gibt es kein Problem mit der "`PIN"' bzgl. des Einf"ugens und "Anderns von Datens"atzen. Anders verh"alt sich dies jedoch beim "`ProjName"'-Feld, das auf allen lokalen Datenbanken ge"andert werden kann, sofern der Nutzer eine entsprechende Schreibberechtigung besitzt. Au"serdem darf jeder Nutzer ein neues Projekt anlegen und diesem, soweit das Unique-Index-Constraint der Datenbank nicht verletzt wird, einen beliebigen Namen geben. Sowohl die "Anderung des Projektnamens als auch das Einf"ugen eines Projekts wird beim Reintegrationsschritt an die zentrale Datenbank weitergegeben. Dabei kann es vorkommen, dass in dieser bereits ein anderes Projekt mit demselben Projektnamen existiert, sodass bei der Reintegration das Unique-Index-Constraint der globalen Datenbank verletzt wird. 

Nat"urlich k"onnte auch der Projektname "uber eine Verkn"upfung mit der Datenbanknummer eindeutig gemacht werden (vgl. Abschnitt \ref{primärduplikate}). Dies w"are allerdings nicht im Sinne der Nutzer, da die Benutzung des Projektnamens nicht mehr intuitiv erfolgte. Deswegen wird diese L"osung verworfen und das Problem der doppelten Projektnamen nicht gel"ost. Stattdessen muss verhindert werden, dass ein Nutzer versucht, ein Projekt zu synchronisieren, dessen Name schon in der globalen Datenbank existiert (vgl. Kapitel \ref{synchronisation-gui}).


\subsubsection{Konflikte durch L"oschen von Datens"atzen}
\label{delete}

\cite{conf} empfiehlt, Datens"atze in einer Synchronisationsumgebung niemals voll\-st"an\-dig zu l"oschen (vgl. Abschnitt \ref{erkennung}). Dieser Ratschlag wird im Ossobook-System beherzigt: F"ur jede Projektinformations- und Merkmalstabelle wird ein zus"atzliches Feld "`\textbf{geloescht}"' eingef"uhrt, das jeweils die Werte "`Y"' (gel"oscht) und "`N"' (nicht gel"oscht) annehmen kann.

Diese Ma"snahme bedeutet insbesondere, dass ein Administrator auf der globalen Datenbank die Merk\-mals\-ta\-bel\-len-Da\-ten\-s"a\-tze nicht l"oschen darf, sondern das Feld "`geloescht"' des zu entfernenden Datensatzes "andern muss.

~\\
In der Ossobook-Software werden alle DELETE-Anweisungen durch UPDATE-Anweisungen ersetzt. So lautet z.B. die entsprechende Anweisung f"ur einen "`projekt"'-Eintrag nun:

~\\
\texttt{
\symbol{34}UPDATE projektrechte SET geloescht='Y' \punkte\\
\hspace*{2mm}WHERE ProjNr='\symbol{34} +projectKey[0]\\
\hspace*{2mm}+ \symbol{34}' AND DBNummerProjekt=\symbol{34}+projectKey[1]+\symbol{34};\symbol{34}
}

Diese Herangehensweise an L"oschkonflikte hat zwei wesentliche Vorteile: Zum Einen kann der Konflikt aufgrund eines gel"oschten Datensatzes wie ein widerspr"uchliches Update behandelt werden (vgl. Abschnitt \ref{update}). Es wird keine eigene Konfliktstrategie ben"otigt. Zum Anderen k"onnen die gel"oschten Informationen schnell wiederhergestellt werden, indem das "`geloescht"'-Feld auf "`N"' gesetzt wird. 

~\\
Da das L"oschen von Datens"atzen nicht mehr m"oglich sein soll, bekommt ein Nutzer f"ur die Projektinformationstabellen kein DELETE-Recht (vgl. Abschnitt \ref{grant}).

Somit k"onnen Datens"atze nur noch von den Administratoren endg"ultig gel"oscht werden. Da davon ausgegangen wird, dass nur sehr selten Datens"atze entfernt werden m"ussen, wird von der Ossobook-Software keine Methode zur Verf"ugung gestellt, die dies automatisch f"ur den Administrator auf der globalen Datenbank "ubernimmt. Das endg"ultige L"oschen muss also manuell erfolgen. Bevor dies geschieht, sollte jedoch jede lokale Datenbank nochmals mit der globalen synchronisiert werden, sodass sie "uber alle bisher gel"oschten Datens"atze informiert sind. 

In den Abschnitten \ref{update} und \ref{schritt3} wird f"ur jede globale Merkmals- und Projektinformationstabelle das Feld "`Zustand"' eingef"uhrt, das den letzten "Anderungszeitpunkt eines jeden Datensatzes entf"uhrt. Mithilfe dieser Information kann das endg"ultige L"oschen von Datens"atzen der globalen Datenbank auf die beschr"ankt werden, die "alter als ein bestimmtes Datum sind.

~\\
Auf den moblien Clients k"onnen alle als "`geloescht"'-markierten Datens"atze nach einer erfolgreichen Synchronisation endg"ultig entfernt werden (vgl. Kapitel \ref{syn}), da die entsprechenden Informationen in der globalen Datenbank gespeichert sind und von den mobilen Clients nicht mehr ben"otigt werden. Diese Ma"snahme sorgt daf"ur, dass der Speicher eines mobilen Clients nicht unn"otig belastet wird.

\subsubsection{Widerspr"uchliche Updates}
\label{update}

In Kapitel \ref{synchronisation-begriff} wurden verschiedene Strategien zur L"osung widerspr"uchlicher Updates vorgestellt. F"ur das Ossobook-System soll eine dieser Strategien eingesetzt werden. Dabei muss gelten, dass diese m"oglichst einfach zu implementieren und f"ur alle Arten von Daten anwendbar ist, ohne dass eine Person mit speziellen Kenntnissen zur Verf"ugung stehen muss.

Unter diesen Bedingungen verbieten sich einige Methoden bereits von allein: Die "`operationsbasierte Priorit"aten-Strategie"' und die "`Mathematische Funktionen"' l"osen nicht alle Konflikte f"ur alle Datentypen. F"ur die Strategien "`Kapitulation"' und "`Dokumentation"' ist das zeitnahe Eingreifen eines Mitarbeiters notwendig, der sich m"oglichst mit dem MySQL-Server auskennt. 

Auch die Technik der "`Verhinderung"' kann nicht eingesetzt werden, da es unm"oglich ist zu garantieren, dass "uberhaupt keine widerspr"uchlichen Updates im Ossobook-System auftreten. Gegen die "`Duplikat"'-Strategie spricht, dass durch ihren Einsatz statistische Auswertungen der Ossobook-Daten ver\-f"alscht werden w"urden.

Demnach bleiben noch die drei Konfliktmethoden "`Timestamps"', "`datenbankbasierte Priorit"aten"' und "`Interaktivit"at"'. Gegen die zuletzt genannte Strategie wurde sich entschieden, da diese die Anwesenheit des Nutzers bei der Synchronisation erfordert, um auftretende Konflikte zu beheben. Dies w"are in der Praxis wenig praktikabel, da der Mitarbeiter das Synchronisationsprogramm nebenbei laufen lassen m"ochte, ohne immer dabei anwesend sein zu m"ussen.

Damit bleiben noch die zwei Methoden "`Timestamps"' und "`\textbf{datenbankbasierte Priorit"aten}"', wobei die zweite  einfacher umzusetzen ist, sodass sie zum Einsatz kommt. Entschieden wurde sich daf"ur, der Datenbank Priorit"at einzur"aumen, die zuletzt den globalen Datensatz "andert. D.h. es "`gewinnt"' bei der Synchronisation im Ossobook-System immer die lokale Datenbank, die "Anderung in der globalen wird "uberschrieben.

F"ur den Fall, dass sich die Strategie des "Uberschreibens als Fehlentscheidung erweist, sollen Konflikte \textbf{protokolliert} werden, sodass der uspr"ungliche Datensatz wiederhergestellt werden kann. Hierzu muss das Synchronisationsprogramm einen Konflikt als solchen erkennen. Der Einfachheit halber geschieht dies "uber \textbf{Timestamps} (vgl. Abschnitt \ref{erkennung}). So l"asst sich die Konfliktstrategie sp"ater, falls erw"unscht, einfacher an die Konfliktstrategie "`Timestamps"' anpassen. 

~\\
Die zentrale Datenbank muss f"ur die Umsetzung der Strategie f"ur jeden Projektinformationsdatensatz speichern, wann er zuletzt ge"andert wurde. Deswegen wird f"ur alle vier Informationstabellen die neue Spalte "`\textbf{Zustand}"' eingef"uhrt, die jeweils den letzten "Anderungszeitpunkt des Datensatzes enth"alt\footnote{Dies gilt nur f"ur die globale Datenbank. Auf der lokalen wird das Feld anderweitig verwendet (vgl. Abschnitt \ref{schritt2}).}. Da es f"ur alle vier Tabellen bereits einen Update-Trigger gibt (vgl. Kapitel \ref{rechte}), kann dieser die Aufgabe des Setzens des "Anderungszeitpunktes "ubernehmen. Es m"ussen lediglich die Zeilen

~\\ 
\texttt{
DECLARE currenttime VARCHAR(50);\\
SELECT NOW() + 0 INTO currenttime;\\
SET NEW.Zustand=currenttime;
}

~\\
hinzugef"ugt werden. Ebenso wird mit den Triggern f"ur das Einf"ugen von "`projekt"'- und "`eingabeeinheit"'-Datens"atzen verfahren. F"ur die Tabellen "`masse"' und "`artefaktmaske"' werden zus"atzlich die zwei INSERT-Trigger "`\textbf{insert\_masse}"' und "`\textbf{insert\_artefact}"' implementiert, die einem neuen Datensatz den "`"Anderungs"'zeitpunkt zuordnen. 

Jeder Client muss sich merken, wann er zuletzt ein Projekt synchronisiert hat\footnote{Nach Abschnitt \ref{schritt2} erfolgt immer die Synchronisation ganzer Projekte, sodass ein konsistenter Zustand f"ur das entsprechende Projekt erhalten bleibt.}. Deswegen wird die "`projekt"'-Tabelle um das Feld "`\textbf{zuletztSynchronisiert}"' erweitert\footnote{Dieses Feld ist nur f"ur die lokalen Datenbanken relevant. Auf der globalen hat es keine Bedeutung. Gesetzt wird es f"ur ein Projekt nach erfolgreichem Abschluss der R"uck"ubertragung (vgl. Abschnitt \ref{rückübertragung}).}. Jedes Mal, wenn der Client nun seine lokale Datenbank mit der globalen synchronisieren m"ochte, liefert er dem Server das letzte Synchronisationsdatum\footnote{Die "Ubereinstimmung der Zeit auf Client und Server wird durch die Synchronisation gew"ahrleistet: Nach Abschnitt \ref{schritt2} wird der letzte Synchronisationszeitpunkt durch den Server bestimmt, der w"ahrend des Synchronisationsvorgangs diesen dem Client mitteilt.} des entsprechenden Projekts. Der Server vergleicht f"ur jede lokale, einzubringende "Anderung, ob gilt: "`"Anderungszeitpunkt des betroffenen Datensatzes $>$ letztes Synchronisationsdatum des Projekts"'. Trifft dies zu, hat der Client nicht die aktuellste Version des Datensatzes ge"andert. Es handelt sich bei den beiden "Anderungen um einen Konflikt, den der Server nun protokollieren kann, um den Client zu benachrichtigen. 

Unabh"angig vom Auftreten eines Konflikts bringt der Server den Datensatz ein und "uberschreibt somit den alten.


\subsection{Fehlertoleranz im Ossobook-System}
\label{unzuverlässig}

In Abschnitt \ref{kommunikation} wurde bereits erl"autert, dass es bei entfernten Objektaufrufen zu unerw"unschter wiederholter Ausf"uhrung und zu unerw"unschter Nicht-Ausf"uhrung von Funktionen kommen kann, wenn das Netz, der Client oder der Server ausf"allt. Dies kann schwerwiegende Folgen haben, je nach Anwendungsart.

Im Ossobook-System l"auft die Client-Software auf Laptops, die die Nutzer u.U. nur mit Batterie betreiben. Leert sich w"ahrend des Synchronisationsvorgangs die Batterie, wird dieser abrupt abgebrochen. Deswegen muss die Synchronisationssoftware mit Clientausf"allen umgehen k"onnen.

Die Ausgrabungen finden oftmals an entlegenen Orten statt, in denen nur begrenzt Internet zur Verf"ugung steht. Da kann es vorkommen, dass die Verbindung w"ah\-rend der Synchronisation unerwartet abbricht. Somit muss die Synchronisationssoftware mit Netzausf"allen zurechtkommen.

Ein Serverausfall hingegen wird eher selten auftreten. Da jedoch der Server ma"sgeblich an der Synchronisation aller lokalen Datenbanken beteiligt ist, muss verhindert werden, dass durch ihn die zentrale Datenbank inkonsistent wird. Deswegen muss die Synchronisationssoftware auch bei Serverausf"allen sinnvoll reagieren.

~\\
In diesem Kapitel wird der Synchronisationsvorgang daraufhin untersucht, ob er hinsichtlich der genannten Ausf"alle fehlertolerant ist. Deshalb steht im Mittelpunkt dieses Kapitels die Frage, ob ein Kommunikationsfehler w"ahrend der Synchronisation zu Inkonsistenzen f"uhrt. 

Hierzu wird der Synchronisationsvorgang in drei einzelne Schritte unterteilt:
~\\
\begin{compactitem}
\item[-] \textbf{Datenbankschemasynchronisation}\\
Die	"Anderungen am globalen Datenbankschema werden auf die lokale Datenbank "ubertragen.
\item[-] \textbf{Projektsynchronisation}\\
F"ur jedes Projekt werden die "Anderungen der lokalen Datenbank in die globale reintegriert und die "Anderungen der globalen in die lokale eingebracht (R"uck"ubertragung).
\item[-] \textbf{Merkmalssynchronisation}\\
Die "Anderungen der globalen Merkmalstabellen werden in die lokale Datenbank eingebracht (R"uck"ubertragung).
\end{compactitem}

~\\
In den folgenden Unterkapiteln \ref{schritt1} bis \ref{schritt2} werden die einzelnen Schritte auf Auswirkungen hin untersucht werden, die ein Kommunikationsfehler w"ahrend des Schrittes zur Folge hat, um anschlie"send Mittel gegen unangenehme Konsquenzen zu entwickeln. Nachdem die einzelnen Schritte fehlertolerant gemacht wurden, muss noch der gesamte Synchronisationsvorgang bzgl. negativer Folgen betrachtet werden, da auch zwischen den einzelnen Schritten Kommunikationsfehler auftreten k"onnen. Hiermit besch"aftigt sich Abschnitt \ref{zusammen}.

Zuvor legt Abschnitt \ref{konsistenz} jedoch fest, unter welchen Voraussetzungen das Ossobook-System "uberhaupt konsistent ist.


\subsubsection{Definition der Konsistenz im Ossobook-System}
\label{konsistenz}

Das Ossobook-Datenbanksystem ist nach einer erfolgreichen, vollst"andigen Synchronisation konsistent in dem Sinne, dass alle "Anderungen der Merk\-mals\-ta\-bel\-len der globalen Datenbank in die lokale "ubernommen wurden, und dass alle lokalen "Anderungen der synchronisierten Projekte in die globale Datenbank eingebracht wurden sowie alle globalen "Anderungen der synchronisierten Projekte in die lokale Datenbank. Dabei wird davon ausgegangen, dass es keinerlei Abh"angigkeiten der Projekte untereinander gibt. 

~\\
Sollte es w"ahrend der Synchronisation zu einem Abbruch des Synchronisationsvorgangs kommen, ist das Datenbanksystem in dem Sinne konsistent, dass eine erneute, diesmal vollst"andige und erfolgreiche Synchronisation derselben Projekte zu einem konsistenten Datenbanksystem f"uhrt. 

Dies bedeutet insbesondere: Werden nicht alle Merkmalstabellen"anderungen in die lokale Datenbank eingebracht, fehlt z.B. f"ur Knochendaten eine entsprechende Fremdschl"usselreferenzierung. Bei einer anschlie"senden erneuten Synchronisation m"ussen die fehlenden "Anderungen in der lokalen Datenbank nachgetragen werden, so dass die fehlende Referenzierung beseitigt wird.

\subsubsection{Datenbankschemasynchronisation}
\label{schritt1}

F"ur die Synchronisation des Datenbankschemas erfragt der Client zun"achst das aktuelle Schema der globalen Datenbank vom Server. Dieses vergleicht er dann mit dem lokalen Schema. Stellt er hierbei Differenzen fest, passt er das lokale Schema an (vgl. Abschnitt \ref{syn-schema}). 

Liest der Server das globale Datenbankschema aus, um es dem Client zur"uckzugeben, handelt es sich um eine reine Leseoperation, die beliebig oft wiederholt werden kann, ohne dass sich am globalen Datenbankzustand etwas "andert. 

Der Client muss garantieren, dass jede "Anderung des globalen Schemas genau einmal auf das lokale angewendet wird. Dies erreicht er, indem er bei jeder Synchronisation zun"achst das globale Datenbankschema anfordert. "Anderungen, die aufgrund eines Kommunikationsfehlers w"ahrend der letzten Synchronisation nicht auf das lokale Schema angewendet wurden, stellt der Client bei der n"achsten Synchronisation fest und passt das lokale Schema entsprechend an. Hat der Client bei der letzten Synchronisation die "Anderungen in die lokale Datenbank eingebracht, so stellt er diese bei der n"achsten Synchronisation nicht nochmals fest und passt das lokale Schema nicht erneut an.

Damit handelt es sich bei der Synchronisation des Datenbankschemas also um eine \textbf{At-Least-Once-Semantik}, die durch das wiederholte Anfragen des globalen Datenbankschemas garantiert wird.

\subsubsection{Projektsynchronisation}
\label{schritt2}

Nach Abschnitt \ref{konsistenz} gilt, dass es grunds"atzlich keine Abh"angigkeiten zwischen den verschiedenen Projekten gibt. Wenn also Reintegration und R"uck\-"uber\-tra\-gung eines Projekts erfolgreich abgeschlossen wurden und die Bearbeitung des neuen Projekts noch nicht begonnen hat, ist das Datenbanksystem im Sinne von Abschnitt \ref{konsistenz} konsistent. Damit reicht es, die Synchronisation eines Projekts zu betrachten. Bleibt das Ossobook-System bei einem Abbruch der Synchronisation des ersten Projekts konsistent, so tut es dies auch bei einem Abbruch w"ahrend der Synchronisation eines der nachfolgenden Projekte. 

Die Projektsynchronisation l"asst sich damit grob auf den folgenden Algorithmus herunterbrechen:

~\\
\hspace*{3mm}F"ur jedes Projekt f"uhre\\
\hspace*{5mm}1. die Reintegration\\
\hspace*{5mm}2. die R"uck"ubertragung\\
\hspace*{3mm}durch.

~\\
Der "Ubersichtlichkeit halber werden die Reintegrations- und R"uck\-"uber\-tra\-gungs\-schrit\-te eines Projekts in den Paragraphen \ref{reintegration} und \ref{rückübertragung} zu\-n"achst getrennt mit dem Ziel betrachtet, die einzelnen Schritte fehlertolerant zu gestalten. Dabei wird zugleich eine Strategie entwickelt, relevante Projekt"anderungen in der lokalen bzw. globalen Datenbank zu erkennen. Dadurch m"ussen im Folgenden nur die tats"achlichen "Anderungen ausgetauscht werden, was die zu "ubertragende Datenmenge und folglich die Wahrscheinlichkeit f"ur einen Synchronisationsabbruch minimiert. Nebenbei hat dies den Vorteil, dass von vornherein bekannt ist, welche Datens"atze ver"andert wurden und nur diese Datens"atze und kein vollst"andiger Datenabgleich beim Einbringen in die globale Datenbank zur Konflikterkennung stattfinden muss.

Erst in Paragraph \ref{re+rück} werden die dann fehlertoleranten Projektsynchronisationsschritte wieder zusammengesetzt. Hier muss noch die Frage beantwortet werden, inwiefern ein Kommunikationsfehler zwischen dem vollst"andig ausgef"uhrten Reintegrationsschritt und dem noch nicht begonnenen R"uck"ubertragungsschritts eines Projekts negative Konsequenzen hat und wie diese vermieden bzw. behoben werden k"onnen.


\paragraph{Fehlertoleranz beim Reintegrationsschritt}
\label{reintegration}
~\\
Das in Abschnitt \ref{update} eingef"uhrte Feld "`\textbf{Zustand}"' der Projektinformationstabellen hat bisher keinerlei Bedeutung f"ur die lokalen Datenbank. Damit kann es genutzt werden, um f"ur jeden einzelnen Datensatz der Projektinformationstabellen erfolgte "Anderungen zu protokollieren. Wurde der Datensatz seit der letzten Synchronisation lokal nicht ge"andert, beinhaltet das Feld den Wert "`synchronisiert"'. Sobald jedoch der Datensatz modifiziert wird, wird der Feldinhalt auf "`ge"andert"' gesetzt. Dieses Setzen "ubernehmen die einzelnen Methoden der Anwendung: Alle UPDATE-Statements\footnote{Dies beinhaltet auch das "`L"oschen"' durch das Setzen des "`geloescht"'-Feldes (vgl. Abschnitt \ref{delete}).} der Ossobook-Software m"ussen durch den Zusatz "`\texttt{SET Zustand='ge"andert'}"' erg"anzt werden, alle INSERT-Statements nehmen die Form "`\texttt{INSERT INTO \punkte (\punkte,Zustand,\punkte) VALUES (\punkte, 'ge"andert', \punkte)}"' an.

Auch wenn das "`Zustands"'-Feld in der globalen Datenbank anders verwendet wird, ist diese pauschale "Anderung der Software-Methoden m"oglich, ohne zwischen der Ausf"uhrung auf der globalen und der lokalen Datenbank zu unterscheiden, da global f"ur das "Andern und Einf"ugen eines Projektinformationsdatensatz ein Trigger ausgel"ost wird, der den "`synchronisiert"'-Wert mit dem aktuellen Systemdatum "uberschreibt (vgl. Abschnitt \ref{update}).

Somit kann der Client f"ur den Reintegrationsschritt eines Projekts zun"achst alle Projekt"anderungen auslesen und diese dem Server mitteilen. Der Server bringt diese "Anderungen unter Anwendung der in Kapitel \ref{auflösung} vorgestellten Konfliktl"osung in die globale Datenbank ein und best"atigt dem Client das erfolgreiche Einbringen. Daraufhin beendet der Client den Reintegrationsschritt des Projekts, indem er die "`Zustands"'-Felder der auf der globalen Datenbank ge"anderten Projektdatens"atze auf "`synchronisiert"' setzt.

~\\
Doch dieser Reintegrationsablauf garantiert keine \textbf{Exactly-Once-Semantik}. Ginge z.B. die Anforderungsnachricht des Clients mit den lokalen "Anderungen verloren, der Client w"urde die entsprechenden Datens"atze jedoch trotzdem auf "`synchronisiert"' setzen, so w"urden die "Anderungen auch bei den folgenden Synchronisationsvorg"angen nicht in die globale Datenbank eingebracht werden. Bek"ame der Client auf eine Reintegrationsanforderung hingegen keine Best"atigung vom Server, obwohl dieser die "Anderungen in die globale Datenbank eingebracht hat, und markierte der Client die Datens"atze deswegen nicht als "`synchronisiert"', so w"urde der Client die entsprechenden "Anderungen bei der n"achsten Synchronisation erneut an den Server senden, welcher sie nochmals in die globale Datenbank einbr"achte und damit evtl. neuere "Anderungen "uberschriebe. In beiden F"allen wird das Datenbanksystem inkonsistent.

Deswegen muss eine M"oglichkeit gefunden werden zu garantieren, dass jede lokale "Anderung genau einmal in die globale Datenbank eingebracht wird. Hierf"ur geht der Client zun"achst davon aus, dass seine an den Server geschickten "Anderungen von diesem nicht in die globale Datenbank reintegriert wurden. Folglich teilt er dem Server bei der n"achsten Synchronisation die noch nicht eingebrachten "Anderungen erneut mit, sodass dieser sie auf die globale Datenbank anwendet. Damit werden die Situationen "`Der Client kann den Server nicht finden"', "`Die Anforderungsnachricht vom Client an den Server geht verloren"' und "`Der Server f"allt direkt nach dem Empfang der Anforderung aus, noch bevor er mit Bearbeitung der Clientnachricht beginnt"' korrekt behandelt.

Anders verh"alt sich dies jedoch in den F"allen "`Der Server hat die Anfragebearbeitung komplett beendet, st"urzt jedoch ab, bevor er dem Client eine Antwort schicken kann"' und "`Die Antwortnachricht vom Server an den Client geht verloren"', denn dann werden bei der n"achsten Synchronisation evtl. neuere "Anderungen durch "altere, bereits eingebrachte "uberschrieben. Deswegen muss der Server doppelte Reintegrationsanfragen erkennen: Bekommt er eine Duplikatnachricht, soll er diese verwerfen und dem Client direkt das Einbringen best"atigen, sodass dieser die entsprechenden Datens"atze auf "`synchronisiert"' setzt.

Um dieses Ziel zu erreichen, werden Nachrichtennummern eingef"uhrt. Jedes Mal, wenn der Client die "Anderungen eines Projekts reintegriert, ordnet er den entsprechenden "Anderungen eine Nachrichtennummer zu und schickt diese zusammen mit den "Anderungen an den Server. Nach erfolgreichem Einbringen der "Anderungen speichert der Server den zum Client und zum Projekt geh"orenden Identifikator ab. 

Erh"alt der Client f"ur das Einbringen der "Anderungen eines Projekts keine Best"atigung, so schickt er diese zusammen mit der bei der letzten Synchronisation vergebenen Nachrichtennummer nochmals. Der Server kann nun anhand der Nachrichtennummer "uberpr"ufen, ob er die "Anderungen bereits verarbeitet hat: Findet er die zum Client und zum Projekt geh"orende Nachrichtennummer, verwirft er die "Anderungen und best"atigt dem Client direkt das Einbringen.

Damit muss sich der Client also zum Einen merken, welche Projekt"anderungen er bereits zu synchronisieren versucht und welche Nachrichtennummer er diesen zugeteilt hat. Zum Anderen muss er den "Anderungen, die noch nicht synchronisiert wurden, eine neue Nachrichtennummer zuordnen. Deswegen muss er sich merken, welche Nachrichtennummern er bereits vergeben hat.

F"ur das Merken der bereits vergebenen Nachrichtennummern wird die Tabelle "`version"' um das Feld "`\textbf{Nachrichtennummer}"'\footnote{Dieses Feld ist f"ur die globale Datenbank irrelevant und wird hier nicht verwendet.} mit dem Default-Wert "`0"' erweitert. Immer wenn der Client nun eine neue Nachrichtennummer ge"anderten Datens"atzen zuordnet, erh"oht er anschlie"send das "`Nachrichtennummern"'-Feld um eins und wei"s damit, welche Nummer er als n"achstes vergeben muss.

Die Zuordnung einer vergebenen Nachrichtennummer zu einer Menge von Projektdatens"atzen erfolgt "uber ein neues Feld in den Projektinformationstabellen. Dieses Feld nennt sich ebenfalls "`\textbf{Nachrichtennummer}"', hat allerdings den Default-Wert "`-1"'. Sobald der Client einen Datensatz synchronisieren m"ochte, tr"agt er in diesem Feld die zugeordnete Nachrichtennummer ein. Erst wenn er vom Server eine Best"atigung f"ur das Einbringen dieser "Anderungen erhalten hat, setzt er den Wert wieder auf "`-1"' zur"uck.

~\\
Insgesamt gibt es also drei Felder, die den Zustand eines Datensatzes beschreiben: "`Zustand"', "`geloescht"' und "`Nachrichtennummer"'. Abbildung \ref{fig:datensatzzustand} stellt das Zustandsdiagramm\footnote{Das Diagramm spiegelt nur die durch die Ossobook-Software vorgesehenen Zustands"uberg"ange wieder. Durch manuelle Datenbankmanipulation sind jedoch auch alle anderen Wertekombinationen denkbar.} eines Datensatzes dar: Wird der Datensatz erstellt, bekommt er den Wert "`ge"andert"' zugewiesen. Dies bleibt auch so, wenn er durch eine UPDATE-Anweisung betroffen ist, weswegen sich neu eingef"ugte Datens"atze nicht von den tats"achlich ge"anderten unterscheiden lassen.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics*[width=1\textwidth, viewport=68 298 519 540] {../Diagramme/SoftwareNeu/Datensatzzustände.pdf}
	\caption[Zustandsdiagramm eines Projektinformationsdatensatzes]{Zustandsdiagramm eines Projektinformationsdatensatzes einer lokalen Datenbank; Zustand besteht aus dem Tripel ($<$Zustand$>$,$<$geloescht$>$,$<$nachrichtennummer$>$)}
	\label{fig:datensatzzustand}
\end{figure}

Schickt der Client eine Reintegrationsanforderung an den Server, ordnet er dem ge"anderten Datensatz die n"achste Nachrichtennummer zu. Nur wenn der Server mit einer Best"atigungsnachricht antwortet, setzt der Client den Datensatz wieder auf "`synchronisiert"' und l"oscht die Nachrichtennummer. Andernfalls kann der Client bei der n"achsten Synchronisation den bereits gesendeten Datensatz identifizieren und eine erneute Reintegrationsanforderung an den Server stellen.

Wird der Datensatz nach einem misslungenen Reintegrationsversuch ge"andert oder gel"oscht, wird er so behandelt, als h"atte es diesen Versuch nie gegeben, denn: Wurde die "Anderung w"ahrend des Versuchs nicht eingebracht, kann die Situation auf die Situation zur"uckgef"uhrt werden, die bestand, bevor die Projektsynchronisation fehlgeschlagen ist. Wurde die "Anderung w"ahrend des Versuchs eingebracht, so war die Reintegration erfolgreich, jedoch die R"uck"ubertragung nicht. Inwiefern hieraus Probleme entstehen und wie diese zu l"osen sind, wird in Abschnitt \ref{re+rück} betrachtet.
 
Grunds"atzlich ist es nicht vorgesehen, dass ein Nutzer das L"oschen eines Datensatzes wieder r"uckg"angig macht. Deswegen gibt es im Zustandsdiagramm keinen "Ubergang von einem Zustand mit "`geloescht"' = "`Y"' in einen mit "`N"'. Stattdessen wird der Datensatz endg"ultig aus der lokalen Datenbank entfernt, sobald auch der Reintegrationsschritt abgeschlossen ist (vgl. Abschnitt \ref{delete}).

~\\
Der Server muss sich f"ur jeden Client und jedes Projekt merken, welche Nachrichtennummer dieser zuletzt verwendet hat. Hierf"ur nutzt er die extra f"ur diesen Zweck geschaffene Verwaltungstabelle "`\textbf{nachrichten}"' der globalen Datenbank, deren Definition in Kasten \ref{fig:nachrichten} dargestellt ist. 

\begin{figure}
\framebox[\textwidth]{\parbox{\textwidth}{
\small
\begin{tabbing}
\texttt{CREATE TABLE `nachrichten` \symbol{40}}\\ 
\hspace{5mm}
\=\texttt{`Datenbanknummer` int(11) NOT NULL,}\\
\>\texttt{`Nachrichtennummer` int(11) NOT NULL,}\\
\>\texttt{`ProjNr` int(5) NOT NULL,}\\
\>\texttt{`DBNummerProjekt` int(11) NOT NULL,}\\
\>\texttt{PRIMARY KEY(`Datenbanknummer`,`ProjNr`,`DBNummerProjekt`)}\\
\hspace{0mm}
\= \texttt{\symbol{41};}
\end{tabbing}
}
}
\caption{Definition der Tabelle "`nachrichten"'}
\label{fig:nachrichten}
\end{figure}

\normalsize
Jedes Mal, wenn der Server Projekt"anderungen eines Clients erfolgreich in die globale Datenbank eingebracht hat, speichert er die Nachrichtennummer in der Tabelle "`nachrichten"' zusammen mit dem sendenden Client und dem zugeh"origen Projektidentifikator ab\footnote{Im Folgenden wird der Einfachheit halber vom Nachrichtenidentifikator gesprochen, wenn das Tupel (Datenbanknummer, Nachrichtennummer) gemeint ist.}. Damit ist eine Nachrichtennummer immer eindeutig einem Client und einem Projekt zugeordnet. Der Server kann Duplikatnachrichten erkennen.

~\\
Insgesamt ergeben sich mit den bisherigen Datenbankschemaerweiterungen und der Schritt f"ur Schritt eingef"uhrten Client-Server-Kommunikation die folgenden Client- und Serverschritte f"ur die Projektreintegration ohne Konfliktbehandlung: 

\newpage
\begin{longtable}{p{0.48\textwidth}|p{0.48\textwidth} p{4cm}}
	\textbf{Client} & \textbf{Server} &\\
	\rule{\textwidth}{0.3mm}
	\begin{compactitem}
	\item hole Projekt"anderungen, die bereits bei letzter Synchronisation verschickt, jedoch nicht best"atigt wurden
	\item hole Nachrichtennummer zu Projekt von einem ge"anderten, verschickten Datensatz aus Projektinformationstabelle
	\item hole Datenbanknummer aus Tabelle "`version"'
	\item schicke Reintegrationsaufforderung an Server, "ubergib dabei "Anderungen, Nachrichten- und Projektidentifikator
	\end{compactitem}&\\
	&\begin{compactitem}
	 \item "uberpr"ufe, ob (Nachrichtenidentifikator, Projektidentifikator) bereits in Tabelle "`nachrichten"' enthalten ist
	\end{compactitem} 
	& \rdelim\}{16}{2cm}[Re] \\
	& nein: \begin{compactitem}
	\item bringe "Anderungen in globale Datenbank ein
	\item passe Nachrichtennummer zu Eintrag (Datenbanknummer, Projektidentifikator) in "`nachrichten"'-Tabelle an
	\end{compactitem}\\	
	&\begin{compactitem}
	\item schicke Best"atigung an Client
	\end{compactitem}\\

	\begin{compactitem}
	\item setze (Nachrichtennummer, Zustand) auf (-1, 'synchronisiert') f"ur alle best"atigten Datens"atze 
	\end{compactitem}&&\\
	\begin{compactitem}
	\item hole Nachrichtennummer aus Tabelle "`version"'
	\item setze Nachrichtennummer aller ge"anderten Projektinformationsdatens"atze auf die eben gelesene
	\item erh"ohe Nachrichtennummer in Tabelle "`version"'
	\item hole alle "`ge"anderten"' Projektinformationsdatens"atze
	\item schicke Reintegrationsaufforderung an Server, "ubergib dabei "Anderungen, Nachrichten- und Projektidentifikator
	\end{compactitem}\\
	
	& \begin{compactitem}
	\item wiederhole Reintegrationsschritte (Re)
	\end{compactitem}	\\
		\begin{compactitem}
	\item setze (Nachrichtennummer, Zustand) auf (-1, 'synchronisiert') f"ur alle best"atigten Datens"atze
	\end{compactitem}
\end{longtable}

~\\
Damit ist sichergestellt, dass die "Anderungen genau einmal in die globale Datenbank eingebracht werden, sofern weder Client noch Server w"ahrend eines ihrer Bearbeitungsschrittes abst"urzen. Ist dies jedoch der Fall, k"onnten ggf. Nachrichtennummern nicht richtig verarbeitet werden. F"allt der Server aus, nachdem er die "Anderungen in die globale Datenbank eingebracht hat, aber bevor er die Nachrichtennummer f"ur Projekt und Client aktualisieren kann, erkennt der Server bei der n"achsten Synchronisation nicht, dass er die betreffenden Datens"atze bereits eingebracht hat und "uberschreibt so ggf. neuere. 

Genauso problematisch ist es, wenn der Client w"ahrend der Verarbeitung der Nachrichtennummer abst"urzt. Hier sind die beiden Schritte "`Setzen der Nachrichtennummer f"ur zu verschickende Datens"atze"' und "`Nachrichtennummer in 'versions'-Tabelle erh"ohen"' betroffen. F"allt der Client zwischen beiden aus, vergibt der Client bei der n"achsten Synchronisation f"ur neue, ge"anderte Datens"atze eine bereits vergebene Nachrichtennummer. Die anschlie"sende Reintegrationsaufforderung erkennt der Server dann f"alschlicherweise als Duplikat und bringt die "Anderungen nicht in die globale Datenbank ein.

Um die einzelnen Projekte innerhalb des Ossobook-Systems konsistent zu halten, muss daf"ur gesorgt werden, dass zum Synchronisationszeitpunkt alle alten bzw. neuen Projekt"anderungen\footnote{Hiermit ist nicht gemeint, dass alte UND neue "Anderungen zusammen eingebracht werden m"ussen. Dies ist nicht notwendig, da ein Abbruch zwischen den beiden Schritten einem Abbruch nach der letzten erfolgreichen Projektintegration (also der alten "Anderungen) entspricht.} jeweils auf einmal reintegriert werden. Ansonsten k"onnte z.B. ein von einem "`eingabeeinheits"'-Datensatz abh"angiger "`masse"'-Eintrag nicht reintegriert werden, wodurch der Datensatz der "`eingabeeinheit"'-Tabelle unbrauchbar werden w"urde. 

~\\
Zur L"osung dieser Absturzprobleme wird sich das Transaktionskonzept zunutze gemacht: soweit m"oglich, werden die einzelnen SELECT- und UPDATE-Anweisungen in einer einzigen Transaktion atomar ausgef"uhrt. Dies betrifft beim Client z.B. alle Schritte, die zwischen dem Auslesen der Nachrichtennummer aus der lokalen Tabelle "`version"' und dem Holen der Projektinformationsdatens"atze aus der lokalen Datenbank gemacht werden. So k"onnen eingebrachte "Anderungen nach einem Clientabsturz durch eine Recovery r"uckg"angig gemacht werden.

"Ahnlich verh"alt es sich beim Server. Hier werden das Einbringen der "Anderungen und das Merken der Datenbanknummer atomar ausgef"uhrt.

~\\
Um das Transaktionskonzept sinnvoll umsetzen zu k"onnen, m"ussen an der Ossobook-Datenbank und an dem bisher entwickelten Synchronisationskonzept folgende Anpassungen vorgenommen werden:
~\\
\begin{compactitem}
\item Alle bisherigen MyISAM-Tabellen der Ossobook-Datenbank m"ussen in \textbf{InnoDB}-Tabellen umgewandelt werden, da nur auf diesen Transaktionen verarbeitet werden k"onnen \cite{MyTrans}.
\item Vor der Abarbeitung der entsprechenden Datenbankanfragen muss in der Ossobook-Software das TRANSACTION ISOLATION LEVEL auf "`\textbf{SERIALIZABLE}"' gesetzt werden, sodass es zu keinen unerw"unschten Nebeneffekten seitens anderer Nutzer kommt. 
\end{compactitem}


\paragraph{Fehlertoleranz beim R"uck"ubertragungsschritt}
\label{rückübertragung}
~\\
Bereits in Abschnitt \ref{update} wurden zwei Datenbankfelder eingef"uhrt, deren Inhalt der Server nutzen kann, um die f"ur einen Client neuen "Anderungen eines Projekts aus der globalen Datenbank auszulesen. Zum Einen handelt es sich hierbei um das globale Feld "`Zustand"' der Projektinformationstabellen, das den letzten "Anderungszeitpunkt des Datensatzes beinhaltet. Zum Anderen ist das Feld "`zuletztSynchronisiert"' der lokalen Tabelle "`projekt"' gemeint, das f"ur einen mobilen Client dokumentiert, wann ein Projekt zuletzt synchronisiert wurde. 

Mit diesen beiden Informationen k"onnen die Projekt"anderungen wie folgt vom Server an den Client "ubertragen werden: Der Client fordert die globalen Daten eines Projekts vom Server an und teilt diesem dabei mit, wann er das Projekt zuletzt synchronisiert hat. Der Server holt dann alle Projektdatens"atze aus der globalen Datenbank, f"ur die gilt: "`Synchronisationsdatum $<$ letzter "Anderungszeitpunkt"'. Um zu garantieren, dass der Client bei der n"achsten Synchronisation genau die "Anderungen bekommt, die er noch nicht in die lokale Datenbank eingef"ugt hat\footnote{Die aus asynchroner Client- und Server-Zeit resultierenden Probleme bzgl. der Konflikterkennung wurden bereits in Kapitel \ref{erkennung} beschrieben. Sie lassen sich auf den R"uck"ubertragungsschritt "ubertragen.}, antwortet der Server neben den "Anderungen auch mit dem Zeitpunkt der letzten ausgelesenen "Anderung, sodass der Client diesen Zeitpunkt in das "`zuletztSynchronisiert"'-Feld des Projekts eintragen kann. 

Um zu vermeiden, dass w"ahrend des Auslesens der globalen "Anderungen und dem Holen der Systemzeit weitere "Anderungen am Projekt vorgenommen werden, die dann bei der n"achsten Synchronisation nicht als neue "Anderungen erkannt und damit nicht an den Client "ubermittelt werden, m"ussen diese Schritte atomar, also innerhalb einer Transaktion erfolgen. Das TRANSACTION ISOLATION LEVEL muss auf "`SERIALIZABLE"' gesetzt werden. 

~\\
Beim Auslesen der globalen Projekt"anderungen handelt es sich um eine reine Leseoperation, sodass der Server diese beliebig oft ausf"uhren kann, ohne dass sich der Zustand der globalen Datenbank "andert.

Damit kann der Client seine R"uck"ubertragungsanforderung f"ur ein Projekt so oft wiederholen, bis er die globalen "Anderungen vom Server erh"alt. Diese "Anderungen bringt der Client in die lokale Datenbank ein, passt den letzten Synchronisationszeitpunkt des Projekts an und setzt den Status der ge"anderten Projektdatens"atze auf (synchronisiert, -1). Dies ist notwendig, da immer alle globalen Datenbankfeldinhalte eines Datensatzes in die lokale Datenbank "ubernommen werden. Ohne die Anpassung des Datensatzzustands w"urde nach dem R"uck"ubertragungsschritt das "`Zustands"'-Feld eines ge"anderten Datensatzes den letzten "Anderungszeitpunkt des globalen Datensatzes beinhalten. Dies entspr"ache nicht dem vorgestellten Datenbankkonzept.

Abschlie"send entfernt der Client noch alle Datens"atze des Projekts, deren Feld "`geloescht"' den Wert "`Y"' beinhaltet (vgl. Kapitel \ref{delete}). 

~\\
Insgesamt ergeben sich somit f"ur die R"uck"ubertragung die folgenden Client- und Serververarbeitungsschritte:

\begin{longtable}{p{0.48\textwidth}|p{0.48\textwidth}}
	\textbf{Client} &  \textbf{Server}\\
	\hline
	\begin{compactitem}
	\item lies letztes Synchronisationsdatum des Projekts aus
	\item schicke R"uck"ubertragungsaufforderung an Server, "ubergib dabei Synchronisationsdatum und Projektidentifikator
	\end{compactitem} & \\
	& \begin{compactitem}
	\item hole gobale Projekt"anderungen
	\item hole Systemzeit
	\item schicke "Anderungen und Systemzeit an Client
	\end{compactitem}\\
	
	\begin{compactitem}
	\item f"uge "Anderungen in lokale Datenbank ein
	\item setze Synchronisationzeitpunkt f"ur Projekt
	\item setze alle ge"anderten Datens"atze des Projekts auf 'synchronisiert'
	\item entferne gel"oschte Datens"atze endg"ultig
	\end{compactitem}\\
\end{longtable}

~\\
Mit den bisher genannten Arbeitsschritten kann eine konsistenzerhaltene Synchronisation garantiert werden, auch wenn eine Nachricht verloren geht oder der Server ausf"allt. Es stellt sich allerdings noch die Frage, ob es Probleme gibt, wenn der Client w"ahrend eines seiner Bearbeitungsschritte ausf"allt. Diese Frage ist mit einem klaren "`Ja"' zu beantworten: F"allt der Client z.B. w"ahrend des Einbringens der "Anderungen aus, ist seine Datenbank u.U. bzgl. des Projekts inkonsistent, da einige Datens"atze nicht aktualisiert wurden. Bei der n"achsten Synchronisation werden evtl. Konflikte zwischen Datens"atzen erkannt, die eigentlich gar nicht existieren. Dies ist f"ur die Datens"atze der Fall, deren "Anderungen w"ahrend der Synchronisation bereits eingebracht und die sp"ater vom Nutzer nochmals lokal ge"andert wurden. 

Um diesen Problemen vorzubeugen, wird auf die bereits f"ur den Server verwendete Technik zur"uckgegriffen: Die entsprechenden Clientschritte werden innerhalb einer Transaktion ausgef"uhrt.

\paragraph{Fehlertoleranz bei der Synchronisation eines Projekts}
\label{re+rück}
~\\
In den beiden vorhergehenden Paragraphen wurden die beiden Projektsynchronisationsschritte Reintegration und R"uck"ubertragung so bearbeitet, dass sie jeweils fehlertolerant sind. Nun stellt sich noch die Frage, was passiert, wenn der Synchronisationsvorgang zwischen der vollst"andig beendeten Reintegration und der R"uck"ubertragung abbricht. 

Dies bedeutet, dass die lokalen "Anderungen bereits in die globale Datenbank eingebracht wurden, die globalen jedoch nicht in die lokale. F"ur die Konsistenz des Datenbanksystems stellt dies kein Problem dar. Jedoch k"onnen irrt"umlich zu viele Konflikte bei der n"achsten Synchronisation festgestellt werden: Der Client teilt dem Server das Synchronisationsdatum der letzten erfolgreich beendeten Projektsynchronisation mit. Dieses ist kleiner als das "Anderungsdatum der w"ahrend der unvollst"andigen Synchronisation aktualisierten Datens"atze. Hat der Nutzer nun lokal einen dieser Datens"atze ge"andert, jedoch kein anderer diesen global, so erkennt der Server einen Konflikt zwischen der neuen und der alten "Anderung des Nutzers. Hierbei handelt es sich nicht um einen Konflikt im Sinne von Kapitel \ref{konfliktarten}.

Um dieses Problem zu beheben, m"usste in der globalen Datenbank neben dem "Anderungszeitpunkt auch der Nutzer dokumentiert werden, der diese durchgef"uhrt hat. Es wird jedoch davon ausgegangen, dass der Nutzer seine eigenen "Anderungen wiedererkennt, weswegen wurde auf eine L"osung dieses Konflikt\-erkennungsproblems verzichtet wurde, um das Datenbankschema nicht unn"otig zu verkomplizieren.


\subsubsection{Merkmalssynchronisation}
\label{schritt3}

In Abschnitt \ref{konsistenz} hei"st es, dass das Datenbanksystem auch dann konsistent ist, wenn nicht alle "Anderungen der Merkmalstabellen bei der Synchronisation in die lokale Datenbank eingef"ugt werden, sofern diese "Anderungen bei einer der nachfolgenden Synchronisationen "ubernommen werden. Deswegen kann auch dieser Synchronisationsschritt in mehrere Unterschritte unterteilt werden: Jede Merkmalstabelle wird separat synchronisert. Bricht der Synchronisationsvorgang zwischen dem Abschluss der Synchronisation einer Merkmalstabelle und dem Beginn der Synchronisation einer anderen ab, so werden die fehlenden "Anderungen der noch nicht synchronisierten Merkmalstabellen bei der n"achsten Synchronisation nachgetragen.

Damit wird in Kauf genommen, dass in der "`eingabeeinheit"'-Tabelle auf Merkmalcodes verwiesen wird, die noch nicht in die lokale Datenbank eingef"ugt wurden. Der Nutzer kann diese fehlenden Codebeschreibungen nicht nachschlagen, was f"ur seine Arbeit hinderlich ist. So kann er z.B. den Knochen eines Tieres, zu dem der Code in der lokalen Datenbank fehlt, nicht in die Datenbank mithilfe der Ossobook-Software eintragen. Dieses Problem best"ande jedoch auch, wenn der Nutzer die Synchronisation nicht gestartet h"atte. Auch dann fehlte der Code und der Knochen k"onnte nicht in die Datensammlung aufgenommen werden. Hierbei handelt es sich also um ein Problem, das nicht durch einen Synchronisationsabbruch verursacht wird, und das somit nicht gel"ost werden muss.

Ebenso kann es vorkommen, dass nach einer unvollst"andigen Synchronisation die m"oglichen Ma"sarten f"ur eine Skelettteil-Tierart-Kombination nicht angezeigt werden k"onnen, da einer der entsprechenden Tabelleneintr"age fehlt (vgl. Kapitel \ref{ossobook-datenbank}). So erh"alt der Nutzer eine Fehlermeldung seitens der Ossobook-Software, sofern er den "`Masse"'-Knopf in der Eingabemaske dr"uckt, die einen Datensatz mit dieser Eigenschaft enth"alt. Dieses Problem l"asst sich durch ein nochmaliges, vollst"andiges Synchronisieren beheben und wird deswegen nicht explizit als Fehler betrachtet.

Das dritte Problem, das durch eine unvollst"andige Synchronisation der Merkmalstabellen entsteht, ist, dass der Nutzer nicht "uber die gel"oschten Codes informiert wird und diese deswegen evtl. weiter nutzt. Sp"ater kann der nicht mehr existierende, in den lokalen Projektinformationstabellen verwendete Code nur noch durch einigen Aufwand  mit dem korrekten Code "uberschrieben werden. Doch auch hierbei handelt es sich nicht um ein Problem, das nur durch den Synchronisationsabbruch verursacht wird. Es besteht auch dann, wenn ein Nutzer seine Datenbank nicht mit der globalen synchronisiert und so "uber das L"oschen eines Codes nicht informiert ist. Deswegen muss es Aufgabe des Administrators sein, Codes nur dann zu l"oschen, wenn es unumg"anglich ist. Anschlie"send muss er die Nutzer dar"uber umgehend informieren.

Nach Betrachtung der vorgestellten Probleme und der Erkenntnis, dass diese auch ohne Synchronisationsfehler auftreten k"onnen, ist es legitim, die Merkmalstabellen unabh"angig voneinander zu synchronisieren.

~\\
Wie schon beim R"uck"ubertragungsschritt einer Projektsynchronisation muss auch f"ur die R"uck"ubertragung der Merkmalssynchronisation festgelegt werden, wie der Server "Anderungen in der globalen Datenbank erkennt. Hierf"ur wird dieselbe Methode verwendet: In der globalen Datenbank wird der "Anderungszeitpunkt eines jeden Merkmalsdatensatzes dokumentiert, ein zus"atzliches Feld "`\textbf{Zustand}"' wird f"ur jede Merkmalstabelle definiert. Mithilfe je eines \textbf{INSERT-} und eines \textbf{UPDATE-Triggers} wird global der letzte "Anderungszeitpunkt eines jeden Datensatzes protokolliert (vgl. Abschnitt \ref{update}). Kasten \ref{fig:insert_alter1} enth"alt die Definition des INSERT-Triggers der Tabelle "`alter1"'. Alle weiteren Merkmalstabellen-Trigger werden analog definiert.

\begin{figure}
\framebox[\textwidth]{\parbox{\textwidth}{
\small
\begin{tabbing}
\texttt{CREATE}\\
\texttt{TRIGGER insert\_alter1 BEFORE INSERT ON ossobook.alter1} \\
\texttt{FOR EACH ROW}\\
\texttt{BEGIN}\\
\hspace*{4mm}
\=\texttt{DECLARE currenttime VARCHAR(50);}\\
\>\texttt{SELECT NOW() + 0 INTO currenttime;}\\
\>\texttt{SET NEW.Zustand=currenttime;}\\ 
\texttt{END;;}
\end{tabbing}
}
}
\caption{Der Trigger "`insert\_alter1"'}
\label{fig:insert_alter1}
\end{figure}

\normalsize
~\\
In der lokalen Datenbank werden die neuen "`Zustands"'-Felder genutzt, um zu dokumentieren, wann die entsprechende Merkmalstabelle zuletzt synchronisiert wurde. Das bedeutet, nach jeder erfolgreichen Synchronisation einer Merkmalstabelle tr"agt der Client in alle Felder dieser Tabelle den Synchronisationszeitpunkt ein, den ihm der Server zusammen mit den ausgelesenen "Anderungen schickt. 

~\\
Insgesamt erfolgt mit den entsprechenden Anpassungen die Merk\-mals\-r"uck\-"uber\-tra\-gung analog den bereits beschriebenen Client- und Serverschritten der Projektr"uck"ubertragung.

\subsubsection{Betrachtung aller Synchronisationsschritte}
\label{zusammen}

Im Normalfall werden die drei Schritte Da\-ten\-bank\-sche\-m\mbox{a-,} Projekt- und Merkmalssynchronisation ohne Unterbrechung hintereinander ausgef"uhrt. Doch auch zwischen den einzelnen Schritten kann der Synchronisationsvorgang abgebrochen werden, sodass beim n"achsten Mal der Vorgang von vorn begonnen wird. Die Frage, die sich noch stellt, ist, ob dies zu einem inkonsistenten Ossobook-System f"uhren kann.

Bricht der Vorgang zwischen den beiden ersten Schritten ab, so hat dies keinerlei negative Konsequenzen. Bei der n"achsten Synchronisation wird das Datenbankschema erneut aktualisiert und die Projekte k"onnen problemlos synchronisiert werden.

Bricht der Vorgang jedoch zwischen dem zweiten und dritten Schritt ab, so k"onnen Datens"atze der Projektinformationstabellen auf nicht vorhandene Codes der Merkmalstabellen verweisen oder der Nutzer nutzt lokal weiterhin in der globalen Datenbank nicht mehr existierende Codes. Damit ist diese Situation zur"uckzuf"uhren auf den Abbruch der Synchronisation zwischen dem Abgleichen zweier Merkmalstabellen, womit sich dieselbe Argumentation wie in Paragraph \ref{schritt3} ergibt und keine Anpassungen am Synchronisationsprogramm vorgenommen werden m"ussen.
